+++
title = "Определение постоянной времени цепи, содержащей сопротивление и емкость"
description = "Лабораторная работа 7"
date = "2021-09-12"
weight = 7

[taxonomies]
authors = ["Jaros ZhLv","Konrad Geletey"]
+++

## Цель работы

Изучить закон изменения напряжения при разряде конденсатора, определить
постоянную времени $RC$-цепи и ее сопротивление $R$

## Оборудование

стенд ЮУрГУ,регулируемый источник постоянного напряжения,секундомер, миниблоки
«Ключ» и «Конденсатор, мультиметр.

## Краткая теория

### 1. Понятие квазистационарного тока.

При включении ключа $К$ на схеме, показанной на ниже, произойдет зарядка
конденсатора $С$. Напряжение на конденсаторе увеличится до значения, равного
$\varepsilon$.

![quasi-stationary current](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/quasi-stationary-current.png)

При размыкании ключа $К$ начнется разрядка конденсатора, в цепи потечет
изменяющийся электрический ток. Если этот ток $I$ изменяется не слишком быстро и
так, что в каждый момент времени величина $I$ одинакова во всех точках контура,
то для мгновенных значений $I$ справедливы законы постоянного тока. Такие
медленно изменяющиеся токи называют квазистационарными.

Ток в контуре длины $L$ будет квазистационарным, если он устанавливается
практически мгновенно, т. е. если время его установления, равное
${Lhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/c}, с = 3\cdot108\text{мhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/с}$ - скорость распространения электромагнитного
поля), много меньше, чем $T$ – характерное для данной цепи время изменения тока.
В случае изменения тока по экспоненциальному закону величина $T$ называется
постоянной времени цепи - время, за которое ток изменяется в $e = 2,71$ раза, а
в случае электрических колебаний условие квазистационарности токов есть
$Lhttps://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/c\ll t$ , где $t$ - период колебаний.

### 2. Процессы разрядки конденсатора.

Выведем для $RC$-цепи формулу для напряжения на конденсаторе в процессе его
разрядки. Величина протекающего тока:

$$
I=\frac{dQ}{dt} \tag{1}
$$

где $Q$- заряд конденсатора, пропорциональный напряжению $U$ на его обкладках:

$$
Q=C\cdot U \tag{2}
$$

Согласно закону Ома квазистационарный ток может быть записан:

$$
I=\frac{U}{R} \tag{3}
$$

Используя соотношения (1)-(3), составляем дифференциальное уравнение,
описывающее изменение напряжения конденсатора с течением времени $t$:

$$
\frac{dU}{dt}=-\frac{U}{RC}
$$

Разделяя в этом уравнении переменные и решая его интегрированием от начального
момента $t = 0$ (напряжение $U_0$) до текущего $t$ (напряжение $U$)

$$
\int_{u_0}^{u}{\frac{dU}{U}}=-\frac{1}{RC}\int_{0}^{t}{dt}
$$

получаем зависимость напряжения конденсатора от времени

$$
U=U_0 e^{\frac{-t}{RC}}\quad
\text{или}\quad
U=U_0 e^{\frac{-t}{\tau}}
\tag{4}
$$

Где $\tau$ – постоянная времени цепи, содержащей емкость и сопротивление,

$$
\tau=R\cdot C		\tag{5}
$$

Линеаризуем зависимость (4) путем логарифмирования:

$$
\ln{U}=\ln{U_0}-\frac{1}{\tau}t \tag{6}
$$

График этой линейной зависимости:

![capasitor-ovoltage-dependence](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/capasitor-ovoltage-dependence.png)

Таким образом, исследуя зависимость напряжения на конденсаторе от времени, можно
экспериментально определить:

- постоянную времени $RC$-цепи,
- сопротивление цепи $R$, если известна емкость $C$,
- емкость конденсатора, если известно сопротивление $R$.

В данной работе проводится измерение постоянной времени $RC$-цепи и определение
сопротивления $R$, в качестве которого выступает вольтметр.

### Описание экспериментальной установке

Электрическая схема установки:

![electrical-circuit](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/electrical-circuit-lab7.png)

Монтажная схема:

![wiring-diagram](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/wiring-diagram-lab7.png)

1.  регулируемый источник постоянного напряжения ($0\ldots +15$)В
2.  ключ
3.  миниблок «Ключ»
4.  миниблок «Конденсатор»
5.  мультиметр (режим $V 20$ В, входы СОМ, $V\Omega$)

## Ход работы

1. Была собрана электрическую цепь по монтажной схеме, приведенная выше. Емкость
   первого конденсатора 1,07 мкФ.
2. Нажата кнопка «Сеть» питание блока генераторов напряжения и блока
   мультиметров.
3. Кнопками установки напряжения $0\ldots 15$ В установлено на конденсаторе
   напряжение $15,00$ В.
4. При отключении питания конденсатора, начата съемка на видео разрядки
   конденсатора, и при обработке через каждые 5 секунд данные были занесены в
   таблицу.
5. Подсоединён параллельно к конденсатору $C_1=1,07 \text{мкФ}\pm0,2 \text{мкФ}$
   второй конденсатор $C_2=0,09 \text{мкФ}\pm 0,02\text{мкФ}$ и повторены
   аналогичные измерения для параллельно соединенных конденсаторов
   $C_{\text{парал}}$.
6. Выключено кнопкой «Сеть» питание блока генераторов напряжения и блока
   мультиметров.

### Таблица показаний вольтметра

| $t$, сек              | 0     | 5    | 10   | 15   | 20   | 25   | 30   | 35   | 40   | 45   | 50   | 55   |
| --------------------- | ----- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| $U(C_1)$, **В**       | 15,00 | 8,78 | 5,70 | 3,37 | 2,05 | 1,30 | 0,80 | 0,50 | 0,31 | 0,20 | 0,12 | 0,08 |
| $U(C_{парал})$, **В** | 15,00 | 9,6  | 6,28 | 3,97 | 2,52 | 1,65 | 1,08 | 0,69 | 0,44 | 0,29 | 0,18 | 0,12 |

### Обработка результатов измерений

#### 1.

Рассчитаем по формуле $C_{\text{парал}}=C_1+C_2$ емкость конденсатора
$C_\text{парал}$:

$$
C_{\text{парал}}= 1,07мкФ + 0,09\text{мкФ}= 1,16мкФ
$$

#### 2.

Построим график $U_1 = f(t)$ и $\ln{U_1} = f(t)$:

![graph#1](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/graf7_1.png)

Построим график $U_\text{парал} = f(t)$ и $\ln{U_\text{парал}} = f(t)$:

![graph#2](https://get.re128.net/better-edu/elcty-labs/graf7_2.png)

#### 3.

Определим по графикам $\ln{U_1} = f(t)$ и $\ln{U_{парал}} = f(t)$ коэффициенты
линейной зависимости $K_1$ и $K_2$ соответственно:

$$
K_1 = \frac{\ln{0,31}-\ln{3,37}}{40-15} \approx -0,1;\enspace K_2 = \frac{\ln{0,44}-\ln{3,97}}{40-15} \approx -0,09
$$

Используя формулу $(6)$ выразим $\tau$ через $K$:

$$
\ln{U}=\ln{U_0}-\frac{1}{\tau}t \,\implies\,K=-\frac{1}{\tau}\,\implies\,\tau=-\frac{1}{K} \tag {6.1}
$$

Рассчитаем постоянные $\tau_1$ и $\tau_{парал}$ для $C_1$ и $C_{парал}$
соответственно, используя формулу $(6.1)$ и найденные коэффициенты:

$$
\tau_1 = \frac{1}{K_1} = - \frac{1}{0,1} = 10\,;\enspace \tau_{\text{парал}} = \frac{1}{K_{2}} = - \frac{1}{0,09} \approx 11,11
$$

Далее, чтобы заполнить таблицу значений, требуется из формулы $(6)$ выразить в
явном виде зависимость $\tau$ от $U$:

$$
\ln{U}=\ln{U_0}-\frac{1}{\tau}t \,\implies\,\tau = \frac{t}{\ln{U_0}-\ln{U}} \tag {6.2}
$$

Теперь, используя равенство $6.2$ заполним таблицу

| $t$, сек | $C_1= 1,07\, мкФ$ |            | $C_{парал}= 1,16\, мкФ$ |                         |
| :------: | :---------------: | :--------: | :---------------------: | :---------------------: |
|          |      $U_1,В$      | $\ln{U_1}$ |  $U_{\text{парал}},В$   | $\ln{U_{\text{парал}}}$ |
|    0     |       10,00       |     -      |          11,11          |            -            |
|    5     |       9,34        |     -      |          11,20          |            -            |
|    10    |       10,34       |     -      |          11,49          |            -            |
|    15    |       10,05       |     -      |          11,28          |            -            |
|    20    |       10,05       |     -      |          11,21          |            -            |
|    25    |       10,22       |     -      |          11,33          |            -            |
|    30    |       10,23       |     -      |          11,40          |            -            |
|    35    |       10,29       |     -      |          11,37          |            -            |
|    40    |       10,31       |     -      |          11,33          |            -            |
|    45    |       10,42       |     -      |          11,40          |            -            |
|    50    |       10,36       |     -      |          11,30          |            -            |
|    55    |       10,51       |     -      |          11,39          |            -            |

_символ `-` означает, что значение совпадает с левым столбцом_

#### 4.

Рассчитаем сопротивление вольтметра $R$ по формуле (5) для каждого значения
емкости: {% katex(block=true) %} R*1 = \frac{\tau_1}{C_1} =
\frac{10,00}{1,07\cdot10^{-6}} = 9,35\cdot10^{6}\, \text{Ом}\\ R*{\text{парал}}
= \frac{\tau*{\text{парал}}}{C*{\text{парал}}} = \frac{11,11}{1,16\cdot10^{-6}}
= 9,57\cdot10^{6}\, \text{Ом} {% end %}

#### 5.

Оценим относительную погрешность $R_1$ и $R_{парал}$ при доверительной
вероятности $\alpha = 0,95\, (t_{\alpha,n}=1,8)$:

$$
\delta(R)=\frac{\Delta R}{R};\enspace \Delta R = \frac{1}{C} \sqrt{\Delta\tau^2+\tau\cdot\Delta C^2}
$$

Величина $\tau\cdot\Delta C^2$ пренебрежимо мала, поэтому исключим ее из
конечной формулы абсолютной погрешности

$$
\Delta R = \frac{|\Delta\tau|}{C}
$$

Таким образом получаем: {% katex(block=true) %} \Delta R*1 =
\frac{|\Delta\tau_1|}{C_1} = \frac{0,54}{1,07\cdot 10^{-6}} =
5,04\cdot10^{5}\,\text{Ом}\\ \Delta R*\text{парал} =
\frac{|\Delta\tau*\text{парал}|}{C*\text{парал}} = \frac{0,18}{1,16\cdot
10^{-6}} = 1,55\cdot10^{5}\,\text{Ом} {% end %} Следовательно,
{% katex(block=true) %} \delta(R*1)=\frac{5,04\cdot10^5}{9,35\cdot10^6} =
5,39\cdot 10^{-2} \approx 5,4\,\% \\
\delta(R*\text{парал})=\frac{1,55\cdot10^5}{9,57\cdot10^6} = 1,61\cdot 10^{-2}
\approx 1,6\,\% {% end %}

## Вывод

Мы получили не критичную ошибку: в обоих случаях относительная погрешность
меньше `10%`. Это означает, что точность измерений постоянной времени цепи может
быть достаточно высокой при использовании данного метода.

Как мы видим из графика напряжение сначала резко падает, но к концу замедляет
свое падение, при этом когда мы параллельно подключаем сопротивления, то
скорость падение замедляется.

Величина $\tau$ зависит от емкости $C$, потому что связана с ней формулой $(5)$

**Основные значения:**

{% katex(block=true) %} R*1=9,35\cdot10^{6}\, \text{Ом}\\ R*{\text{парал}}=
9,57\cdot10^{6}\, \text{Ом}\\ \delta(R*1)\approx 5,4\,\% \\
\delta(R*\text{парал})\approx 1,6\,\% {% end %}
